\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{../TP/exos}

\title{Pointeurs}
\author{Guyet T.}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Manipulation des pointeurs]

\question{Opérations élémentaires sur les pointeurs}

\begin{lstlisting}
int main() {
      int A = 1;
      int B = 2;
      int C = 3;
      int *P1, *P2;
      P1=&A;
      P2=&C;
      *P1=(*P2)++;
      P1=P2;
      P2=&B;
      *P1-=*P2;
      ++*P2;
      *P1*=*P2;
      A=++*P2**P1;
      P1=&A;
      *P2=*P1/=*P2;
      return 0;
}
\end{lstlisting}

Construire un tableau d'évolution de variables donnant les valeurs des 5 variables (A, B, C, P1 et P2) pour chaque instruction du programme ci-dessus.
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
% \hline
%  & A & B & C & P1 & P2 \\ \hline
%  Init & 1 & 2& 3& / & /\\
%  P1=\&A & 1& 2& 3& \&A & \\
%  P2=\&C & & & & & \\
%  *P1=(*P2)++ & & & & & \\
%  P1=P2 & & & & & \\
%  P2=\&B & & & & & \\
%  *P1-=*P2 & & & & & \\
%  ++*P2 & & & & & \\
%  *P1*=*P2 & & & & & \\
%  A=++*P2**P1 & & & & & \\
%  P1=\&A & & & & & \\
%  *P2=*P1/=*P2 & & & & & \\ \hline
% \end{tabular}
% \end{center}

\question{arithmétique des pointeurs avec tableaux}
On déclare les variables suivantes :
\begin{lstlisting}
int A[] = {12, 23, 34, 45, 56, 67, 78, 89, 90};
int *P;
P = A;
\end{lstlisting}

Quelles valeurs ou adresses fournissent ces expressions:
\begin{enumerate}
\item *P+2
\item *(P+2)
\item \&P+1
\item \&A[4]-3
\item A+3
\item \&A[7]-P
\item P+(*P-10)
\item *(P+*(P+8)-A[7])
\end{enumerate}

\question{Tableaux à plusieurs dimensions}
Soit la déclaration d'un tableau \lstinline!int b[3][5]!. En considérant que l'allocation du tableau se fait linéairement en mémoire, donnez l'état du tableau b après l'exécution du code C suivant :
\begin{lstlisting}
    int b[3][5];
    int *a = *b, i;
    for (i=0 ; i<15 ; *a++ = i++) 
        ;
    **b = 15;           **(b+1) = 16;        *(b[0]+1) = 17;   
    *(*b+8) = 18;       *(b[1]+2) = 19;      *(*(b+1)+5) = 20;  
    *(b[2]+3) = 21;     *(*(b+2)+2) = 22; 
\end{lstlisting}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Pointeurs]

\begin{lstlisting}
void proc(int * ad, int j) {
  *ad = (*ad + j)*3;
  /* dessiner l'etat de la memoire */
}

int main() {
  double a = 0.001, b = 0.003;
  double c, *pa, *pb;
  int i=0;
  /* dessiner l'etat de la memoire */
  pa = &a; *pa *= 2;
  pb = &b;
  c = 3*(*pb - *pa);
  /* dessiner l'etat de la memoire */
  proc(&i,4);
  /* dessiner l'etat de la memoire */
  return 0;
}
 \end{lstlisting}

Dessinez l'état de la mémoire à chaque fois que c'est indiqué en commentaire. Vous supposerez que les variables sont stockées à partir de l'adresse @106, et qu'elles sont allouées de manière contigüe et qu'un \lstinline!int! occupe 4 octets (1 case = 1 octet). 

\end{exercice}

% 
% \begin{exercice}[Compréhension des pointeurs]
% 
% Dans les questions suivantes, on vous fournit des programmes et on vous demande d'indiquer ce que vont afficher ces programmes.
% 
% \question{Notion d'adresse en C. Opérateur \&}
% 
% \begin{lstlisting}[caption=pointeurs\_1.c]
% #include <stdio.h>
% 
% int i_global;
% int c_global;
% 
% int main()
% {
%    int i;
%    char c;
%    
%    i_global=270;
%    c_global='C';
%    i=270;
%    c='C';
%    
%    printf("Variables globales\n\t");
%    
%    /*valeur et adresse associees a la variable i_global */
%    printf("la valeur de i_global %d\n\t", i_global);
%    printf("l'adresse de i_global %u (%x)\n\t", &i_global,&i_global);
%    
%    /*valeur et adresse associees a la variable c_global */
%    printf("la valeur de c_global %d\n\t", c_global);
%    printf("l'adresse de c_global %d (%x)\n", &c_global,&c_global);
%    
%    printf("Variables locales\n\t");
%    
%    /*valeur et adresse associees a la variable i */
%    printf("la valeur de i %d\n\t", i);
%    printf("l'adresse de i %d (%x)\n\t", &i,&i);
%    
%    /*valeur et adresse associees a la variable c */
%    printf("la valeur de c %d\n\t", c);
%    printf("l'adresse de c %d (%x)\n", &c,&c);
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \question{Operateur *}
% 
% \begin{lstlisting}[caption=pointeurs\_2.c]
% #include <stdio.h>
% 
% int main()
% {
%    int i=3;
%    int *ptr_int;
%    
%    ptr_int=&i;
%    
%    printf("la valeur de i %d\n", i);
%    printf("l'adresse de i %u (%x)\n", &i, &i);
%    printf("la valeur de ptr_int %u (%x)\n",ptr_int, ptr_int);
%    printf("la valeur pointee par ptr_int %d\n",*ptr_int);
%    
%    /*incrementation du contenu de l'emplacement memoire pointe par ptr_int*/
%    *ptr_int=*ptr_int+2;
%    
%    printf("\nApres incrementation du contenu *ptr_int\n");
%    printf("la valeur de i %d\n", i);
%    printf("l'adresse de i %u (%x)\n", &i, &i);
%    printf("la valeur de ptr_int %u (%x) \n",ptr_int, ptr_int);
%    printf("la valeur pointee par ptr_int %d\n",*ptr_int);
%    
%    return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \question{Arithmétique des pointeurs}
% 
% Dans cet exemple, on montre s'intéresse à l'incrémentation d'un pointeur.
% 
% \begin{lstlisting}[caption=pointeurs\_3.c]
% #include <stdio.h>
% 
% main() {
%    int a[3]={0,2,5} ;
%    int dist ;
%    int *ptr_int;
%    
%    ptr_int=&a[0];
%    
%    printf("valeur de a[0] = %d\n", a[0]) ;
%    printf("adresse de a[0] = %u (%x)\n", &a[0],&a[0]) ;
%    printf("valeur de ptr_int= %u (%x)\n", ptr_int, ptr_int) ;
%    printf("valeur pointee par ptr_int = %d\n",*ptr_int);
%    
%    *ptr_int=*ptr_int+2; //incrementation du contenu pointe par ptr_int
%    printf("\n apres incrementation de *ptr\n\n");
%    printf("valeur de a[0] = %d\n", *ptr_int) ;
%    
%    ptr_int++; //incrementation de l'adresse memoire contenu dans ptr_int
%    
%    printf("adresse de a[1] = %u (%x) \n", &a[1],&a[1]) ;
%    printf("valeur de ptr_int apres (ptr_int++) %u (%x)\n",ptr_int, ptr_int);
%    
%    dist=ptr_int-&a[0];
%    
%    printf("nombre d'entiers entre ptr_int (%x) et a[0] (%x) = %d\n", ...
% 	 ptr_int,&a[0],dist);
%    dist=(char*)ptr_int-(char*)&a[0];
%    printf("nombre de caracteres entre ptr_int (%x) et a[0] (%x) = %d\n",...
% 	 ptr_int,&a[0],dist);
% }
% \end{lstlisting}
% \end{exercice}


\begin{exercice}[Pointeurs et allocation mémoire]

\begin{lstlisting}
int main() {
  int e = 10;
  double r = 3.14;
  int * p1;
  double * p2;
  int i;
  p1 = (int*) malloc (5*sizeof(int));
  if(p1 == NULL) {
    printf("Allocation ratee \n");
    exit(1);
  }
  p2 = (double*) malloc (sizeof(double));
  if(p2 == NULL) {
    printf("Allocation ratee \n");
    exit(1);
  }
  for(i=0 ; i < 5 ; i++) {
    p1[i] = e-i;
  }
  *p2 = r;
  (*p1)*=5;
  *p2=p1[3]*2.0;
  e = 25;
  r = -8.3;
  free(p1);
  free(p2);
  return 0;
}
\end{lstlisting}

 
\end{exercice}


\end{document}
